\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[french]{listings}
\usepackage{color}

% Define List of Code Style
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}
%-----------------------------------------

% Define JavaScript Syntaxic Colors
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}
%-----------------------------------------

\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\renewcommand\lstlistlistingname{Table des codes sources}

\title{Projet de Laboratoire : Rapport}
\author{Maxime Beck \\ 2TIN-DA \\ CIFOM-ET}
\date{2015}

\begin{document}
  \pagenumbering{gobble}
  \maketitle
  
  \newpage
  \tableofcontents    
  
  \listoffigures
  \begingroup
  \let\clearpage\relax
  \lstlistoflistings
  \endgroup
  
  \clearpage
  \pagenumbering{arabic}
  \setcounter{page}{1}
  \newpage

  %%------------------- Introduction ------------------------
  \chapter{Introduction}  
  \section{Description}  
  Le projet "Project Q\&A" est développé dans le cadre du travail de fin d'études de ma formation de technicien ES en informatique. Ce chapitre d'introduction définit les contraintes, exigences et prestations attendues à la fin du travail. L'idée constituant l'intégralité du projet est propre à moi-même.
  
  \section{Présentation du projet}
  \subsection{Objectifs}
  L'objectif du projet est de mettre en place un système informatisé de questions/réponses entre un orateur et des auditeurs lors d'une conférence.
  
  \subsection{Contexte}
  Les auditeurs utiliseront leurs mobiles pour poser des questions écrites à l'orateur qui les recevra en temps réels sur son ordinateur.
  L'orateur peut alors quand bon lui semble répondre à ses questions par oral.
  
  Le système ce décompose en deux applications : une application Android fonctionnement sur mobile et une seconde application desktop fonctionnant sur Windows.

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./images/contexte.png}
	\caption{Schéma de contexte}	    
  \end{figure}	
  
  L'idée est d'établir une connexion entre les mobiles des auditeurs et l'ordinateur de l'orateur grâce à la technologie Bluetooth. Une fois la connexion établie, les deux applications  peuvent alors communiquer entre elles en temps réel.
  
  \subsection{Concurrence}
  Quelques recherches ont démontré qu'aucun concurrent connu n'offre actuellement un service de ce type.
  
  \subsection{Bénéfice attendu}
  \begin{enumerate}
  \item Acquérir les connaissances liées au développement des applications mobile et destkop;
  \item Obtenir le titre de Technicien ES en informatique grâce à la réalisation du projet.
  \end{enumerate}

  \section{Environnement logiciel et matériel}
  \subsection{Application mobile}
  \begin{itemize} 
  \item Langage de programmation : Java;
  \item Version minimale : Android Ice Cream Sandwich (4.0);
  \item IDE : Android Studio;
  \item Testé sur : HTC One, Samsung Galaxy S6 Edge et Sony Xperia E1;
  \item Platforme de développement : Ubuntu 14.10 (64-bits).
  \end{itemize}
  
  \subsection{Application desktop}
  \begin{itemize}
  \item Langage de programmation : Java;
  \item Version minimale : machine Windows avec JRE 1.7
  \item IDE : Intellij;
  \item Testé sur : Windows 10 avec JRE 1.8.0\_11;
  \item Platforme de développement : Windows 8.1 (64-bits)
  \end{itemize}
  
  \section{Exigences fonctionnelles}
  \subsection{Contraintes}
  \begin{enumerate}
  \item La connexion du mobile d'un auditeur au PC de l'orateur nécessite un code;
  \item Chaque auditeur peut poser une ou plusieurs questions;
  \item L'orateur ainsi que les auditeurs voient toutes les questions sous forme d'une liste sur leurs appareils;
  \item L'orateur répond aux questions par oral;
  \item L'orateur peut marquer une question pour différencier les questions répondues des questions posées;
  \item L'auditeur peut voter pour les questions qui l'intéressent;
  \item Les questions sont triées par ordre décroisant des votes;
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Reprise de l'existant}
  Reprise des sources liée à la mise en place de la connexion Bluetooth réalisée dans le cadre du projet de laboratoire.
  
  \section{Présentation attendue}
  \subsection{Interface}
  \subsubsection{Langue}
  De par le cadre du travail de diplôme et la situation géographique de l'établissement de formation, les applications seront réalisées en français.
  
  \subsubsection{Description de l'interface}
  L'interface utilisateur sera définie en HTML/CSS pour l'application desktop. Ceci permet d'avoir un rendu graphique de meilleure qualité que les composants de base de JavaFX\footnote{Outil de création d'interfaces graphiques ('GUI toolkit') officielles du langage Java - Wikipédia}.
  
  L'interface de l'application mobile quant à elle, sera définie à l'aide des composants standard d'Android.
  
  \subsection{Charte graphique}
  L'icône de lancement des applications mobile et desktop sera unique. Afin de garantir une qualité graphique optimale, celle-ci sera définie au format vectoriel.
  
%  \subsection{Ergonomie}
%  D'un point de vue ergonomique, les points suivants devront être respectés :
%  \begin{enumerate}
%  \item L'application mobile support uniquement l'orientation portrait;
%  \item Sur mobile, le statut de la connexion avec l'orateur sera visible en tout temps.
%  \end{enumerate}
  
  \subsection{Charte éditoriale}
  Les applications respecteront les règles usuelles orthographiques, grammaticales et typographiques. Les abréviations seront évitées autant que possible.

  \subsection{Données utilisateurs}
  Les application mobile et desktop n'enregistreront aucune donnée liée à leurs utilisateurs.

  %%===================== THÉORIE ============================
  \part{Théorie}
  %%--------- Choix des langages de programmations -----------
  \chapter{Choix des langages de programmation}
  \section{Introduction}
   Le choix des langages de programmation à utiliser tout au long d'un projet est un choix crucial. Il définit les contraintes d'implémentation et d'utilisation liées entre autres à la portabilité des applications.  
   
   Dans le contexte de ce projet, je cherche à toucher le plus grand nombre d'utilisateurs possible. Pour cette raison, il est optimal de privilégier des solutions facilement portables entre plateformes.
  
   Ce chapitre explique les langages de programmation qui composent l'application "ProjectQ\&A".
   
  
  \section{Application Desktop}
  \subsection{Java}
  Le langage Java n'est propre à aucun système d'exploitation. Il fonctionne dans un environnement propre à lui-même appelé JVM (Java Virtual Machine). L'avantage d'utiliser ce langage est évidemment sa portabilité, mais aussi sa réputation ainsi que sa popularité.
  
  En effet, Java est en tête des classements en ce qui concerne les langages de programmation les plus utilisés actuellement\footnote{Voir la webographie pour plus d'informations}. Cela certifie une bonne stabilité du langage et un support sur internet présent lors du débogage.
  
  À l'exception de l'interface graphique, Java constitue le 100\% de mon projet.
  \subsection{HTML/CSS}
  Un des reproches que je peux faire vis-à-vis du langage Java est le manque d'esthétisme de ces applications graphiques. Depuis la sortie de Java version 8 en mars 2014, JavaFx est l'outil de création d'interfaces graphique officiel du langage.
  
  Sa palette graphique n'est pas complètement horrible, mais n'est pas à la hauteur du design des applications Windows ou Mac OS actuelles à mon goût. Pour cela, j'ai décidé de réaliser l'interface graphique de mon application en HTML et CSS.
  \subsection{JavaFX}
  La liaison entre l'application desktop et son interface utilisateur (HTML/CSS) se fait par le biais du composant \textit{WebView} de JavaFX. Ce composant est une sorte de navigateur web intégré à une application Java. Il interprète et affiche du code HTML, CSS et JavaScript.
  \subsection{JavaScript}
  Alors que JavaFX ne fait qu'interpréter les pages web, JavaScript permet d'établir une communication (via des appels de fonctions) entre l'application desktop, son interface utilisateur et vis-versa.
  
  \section{Application Mobile}
  \subsection{Android}
  Lors du développement du système de connexion Bluetooth au cours de mon travail de laboratoire, j'avais décidé de partir sur la plateforme Android. Ceci, car Android utilise le langage Java dans lequel je suis, relativement aux autres plateformes, alaise.
  
  Ce travail, étant une suite directe du travail de laboratoire, il est d'autant plus normal de continuer à développer sur cette plateforme.
  
  %%-------------------- Bluetooth --------------------------
  \chapter{Bluetooth}
  \section{Introduction}
  Bluetooth est un standard de communication sans files permettant un échange de données bidirectionnel à courte portée entre plusieurs appareils électroniques. Inventé en 1994 par la société téléphonique Ericson, il était à l'origine une alternative aux câbles RS-232.

  Bluetooth est aujourd'hui maintenu par la société Bluetooth Special Interest Group (SIG) qui compte plus de 25'000 membres réparties dans différents domaines d'activités telles que l'informatique, la télécommunication et l'électronique.
  
  La technologie supporte des portées allant jusqu'à 100 mètres. Elle est régie par le standard IEEE 802.15.1.
  
  \section{Pourquoi Bluetooth ?}
  Lors du choix de la technologie de communication à utiliser, j'ai retenu les options suivantes :
  \begin{itemize}
  \item \textbf{WiFi}
  \item \textbf{WiFi direct}
  \item \textbf{Bluetooth}
  \end{itemize}
  
  L'utilisation du WiFi était une option intéressante, standardisée, rapide et grandement disponible. Cepedant le désavantage de son utilisation est l'obligation qu'a l'utilisateur d'avoir un réseau local WiFi auquel ce connecter pour utiliser mon application. En posant cette barrière, la mise en place de l'application se complexifie. Sans parler que dans certains cas, l'utilisateur n'a pas forcément toujours accès à un réseau local sans fil. Ceci va donc en contre-courant avec la règle qui dit que plus la mise en place d'une application est facile et rapide, plus celle-ci suscite de l'intérêt chez le consommateur.
  
  La deuxième option était l'utilisation du WiFi Direct. Le WiFi Direct est une connexion WiFi qui ne passe pas par un réseau local. L'utilisateur à l'aide de son mobile est directement connecté à l'ordinateur.
  
  Cette solution, parfaite dans notre cas, élimine le problème lié à la mise en place d'une infrastructure que posait le simple WiFi. Cependant, après avoir réalisé différentes recherches, je me suis vite aperçu que le WiFi Direct était encore considéré comme une nouvelle technologie et que son intégration au sein des ordinateurs était pour l'instant limitée.
  
  La dernière solution auquel j'ai pensé, le Bluetooth, est le parfait compromis : standardisée, rapide, disponible sur tous les mobiles (SmartPhones) et ordinateurs portables, le Bluetooth devient alors, dans le cadre de ce projet, la technologie optimale à utiliser.
  
  \section{BlueCove}
  BlueCove est une librairie Java pour Bluetooth actuellement utilisable sur les plateformes Mac OS X, WIDCOMM, BlueSoleil, et Microsoft (XP, Vista, 7, 8, 10, et Windows Mobile).
  
  Un module supplémentaire nommée BlueCove-GPL crée spécialement pour les systèmes Linux est régie sous licence \textit{General Public License}.
  
  BlueCove est utilisé au sein de l'application desktop. Celle-ci fonctionne donc pour l'instant sur les systèmes Windows exclusivement. Le simple ajout de la librairie BlueCove-GPL au projet peut donc théoriquement faire fonctionner l'application sur toutes les plateformes citées ci-dessus.
  
  \section{API Android Mobile}
  En ce qui concerne l'application mobile, Android fournit une librairie simple d'utilisation disponible dans son framework de base.
  
  \section{Matériels Bluetooth}
  Tout ordinateur portable aujourd'hui est muni d'un adaptateur Bluetooth. Pour ce qui concerne des ordinateurs de bureaux, des adaptateurs USB sont également disponibles.
  Les adaptateurs Bluetooth ont une portée de 10 à 100 mètres et coûtent d'une dizaine à une cinquantaine de francs suisses. Ils sont disponibles dans n'importe quel magasin d'électronique.
  
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{./images/adaptateur_bluetooth_usb.png}
	\caption{Adaptateur Bluetooth USB}	    
  \end{figure}
  
  %%--------- Environnement de travail -----------
  \chapter{Environnement de travail}
  \section{Introduction}
  Au niveau matériel, l'environnement de travail se résume à un ordinateur portable et trois téléphones mobiles Android. L'ordinateur, un Thinkpad T440s, contient une installation physique de Windows 8.1. Sur ce Windows est installée une machine virtuelle Ubuntu 14.10.
  
  Ayant la possession personnelle de l'ordinateur portable, cette configuration est propre à moi-même et mes préférences de travail. L'application mobile a été développée sur Ubuntu et la desktop sur Windows (pour la simple raison que l'adaptateur Bluetooth de la machine physique était plus stable que celui de la machine virtuelle).

  Ce chapitre décrit l'environnement de travail logiciel pour la réalisation non seulement des applications mobile et desktop, mais également toute la gestion de projet liée à ce travail.
  \section{Gestion de projet}
  \subsection{Atlasian BitBucket}
  BitBucket est un service web de gestion de versions qui supporte les projets utilisant les systèmes de versionnage Mercurial ou Git.
  %TODO add a print screen of Bitbucket UI ?
  Un répertoire BitBucket basé sur Git a été créé pour la gestion des sources de l'intégralité du projet.
  
  Celui-ci est disponible à l'adresse suivante : \url{https://bitbucket.org/MaximeBeck/td2015}  
  \subsubsection{Gestion des sources}
  Le répertoire BitBucket se structure de la manière suivante :
  
  %TODO Redo the branches diagram
  \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[scale=0.8]{./images/branches.png}
     \caption{Structure de branches du répertoire BitBucket}
  \end{figure}
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Master} est la branche principale. Elle constitue un agrégat de toutes les branches du projet. En récupérant cette branche, l'utilisateur a accès à une version fonctionnelle de toutes les applications (desktop et mobile) ainsi qu'à la documentation. Certains commit de cette branche son tagué. Chaque tag correspond à une \textit{release}\footnote{Une \textit{release} est une version stable d'un logiciel.} du projet.
  
  \item \textbf{Destkop/} est la branche correspondante à l'application desktop. Elle contient actuellement qu'une application Windows sous "desktop/windows», mais si d'autres plateformes viennent à être supportées dans le futur, celles-ci seront également disponible sous cette branche.
  
  \item \textbf{Mobile/} est la branche correspondante à l'application mobile. Elle contient actuellement qu'une application Android sous "mobile/android», mais tout comme la branche "desktop/" : si d'autres plateformes viennent à être supportées dans le futur, celles-ci seront également disponibles sous cette branche.
  \end{itemize}
  
  
  \subsubsection{Gestion des bugs}
  BitBucket offre une interface de gestion de bugs très agréable d'utilisation. Elle se construit sous forme de billets marqués d'un statut (tel que nouveau, ouvert, résolu, etc.). Ce billet nous permet de décrire le bug de manière précise, de définir son niveau d'importance, son type (amélioration, bug, etc.) ainsi que la personne assignée à sa correction.
  
  Lors d'un commit, un bug peut être référencé via le message de description de celui-ci.
  
  Ce système est utilisé dans le cadre de ce travail de diplôme et est accessible à l'adresse suivante : \url{https://bitbucket.org/MaximeBeck/td2015/issues}

  \subsection{Gnome Planner}
  Gnome Planner est le logiciel de gestion de projet utiliser pour la planification de ce travail de diplôme. Libre et multi plaforme, Planner est une solution facile d'utilisation, légère et portable.
  
  Basé sur de simples tâches, il génère un diagramme de Gantt et permet d'y lier des ressources physiques. Le tout est exportable au format HTML.
  
  Vous trouverez en annexe la planification en question.
  \section{Développement}
  \subsection{Android Studio}
  Sortie le 1er décembre 2014, Android Studio est l'IDE officiel de Google pour le développement Android. Basé sur les sources d'Intellij IDEA il facilite grandement le développement sur cette plateforme.
  Sans surprise il a été utilisé dans le cadre de ce projet pour le développement de l'application mobile.
  \subsection{Intellij IDEA}
  Développé par JetBrains, Intellij est un IDE conçu principalement pour le langage Java. Le choix de cette IDE pour la réalisation de l'application desktop est en partie causé à l'utilisation d'Android Studio pour le développement mobile.
  En effet, Android Studio étant basé sur Intellij, on trouve une même interface de développement dans les deux. L'utilisation de cette IDE m'a donc permis d'éviter de perdre mes repères en passant du développement mobile au desktop. Le passage de l'un a l'autre ayant été en plus de cela très fréquent.
  \subsection{NetBeans}
  NetBeans a été quant à lui utilisé pour le développement de l'interface graphique de l'application desktop. Pour rappel celle-ci a été réalisée en HTML/CSS et JavaScript. L'utilisation de NetBeans dans le cadre de cette interface web est un choix purement personnel lié à mes habitudes de travail.
  \section{Documentation}
  \subsection{LibreOffice}
  Utilisé pour la rédaction du journal de travail, LibreOffice est un éditeur de texte libre multi plateforme.
  \subsection{Latex}
  LaTeX est un système de composition de documents créée en 1983 par Leslie Lamport, chercheur en informatique américain. Ce système a été utilisé pour la rédaction de ce rapport et du cahier des charges. Il permet d'oublier les problèmes liés à la mise en page des documents et de se concentrer sur le contenu. Ainsi il m'a fait gagner un certain temps lors de la documentation du projet.
  \subsection{Mendeley}
  Logiciel de gestion bibliographique, Mendeley s'intègre directement au navigateur web pour y enregistrer rapidement les liens utiles au projet. Il permet ensuite d'insérer facilement ces liens aux éditeurs de textes traditionnels tels que Word ou LibreOffice via un plug-in. La base de données Mendeley peut également être exporter au format de bibliographie standard .bib dans le but d'être importé dans n'importe quel document (tel qu'un document Latex dans ce cas-ci).    
  
  %%==================== PRATIQUE ===========================
  \part{Pratique}
  \chapter{Structure du projet}  
  \section{Arborescence des fichiers}
  Vous trouverez l'arborescence de toute la structure du projet en annexes dans la section "Structure".
  
  \section{Reconstruction du projet à partir des sources}
  \subsection{Application Desktop}
  L'application desktop est une simple application JavaFX, vous pouvez donc utiliser l'IDE de votre choix pour la compiler.
  J'utiliserai personnellement Intellij IDEA 13.1 dans le cadre de cette procédure.
  
  \newpage
  Commencer par crée un nouveau projet de type \textbf{JavaFX Application}
  
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./images/reconstruction/desktop/1.png}
	\caption{Reconstruction Desktop - Nouveau Projet}
  \end{figure}
  Choisissez l'option \textbf{Crée le projet à partir de sources existantes}. Sélectionnez le dossier racine de l'application desktop de ProjectQ\&A et importez-le.
  
  Laissez ensuite toutes les options par défaut en cliquant sur le bouton suivant jusqu'à la fin de la procédure.
  
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./images/reconstruction/desktop/2.png}
	\caption{Reconstruction Desktop - Configuration de la compilation}
  \end{figure}
  
  Une fois la procédure terminée, rendez-vous dans \textbf{Run/Edit configurations} et remplissez les champs comme décrits dans la figure de la page précédente.
  
  Allez finalement redéfinir le "Niveau de langage du projet" à 8.0 dans la section \textbf{File/Project Structure} :
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.47]{./images/reconstruction/desktop/3.png}
	\caption{Reconstruction Desktop - Niveau de langage}
  \end{figure}
  
  La configuration est maintenant terminée. Lancez simplement la compilation pour commencer à utiliser l'application.
  
  \subsection{Application Mobile}
  Pour compiler l'application mobile, il est recommandé d'utiliser l'IDE officiel d'Android : Android Studio.
  
  La procédure pour cette application est très simple :
  \begin{enumerate}    
  \item{Commencez par importer le projet;}
  \item{Séléctionner l'application mobile dans l'arborescence de fichiers;}  
  \item{Compiler.}
  \end{enumerate}
  
  \chapter{Décomposition des applications}
  \section{Introduction}
  Chaque application se décompose en modules appelés "packages".
    
  Ce chapitre présente le diagramme de packages des applications mobile et desktop en décrivant le rôle de chacun des modules au sein des applications.
  
  \section{Mobile}
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.361]{./images/diagrammes_de_packages/diagramme_de_packages_mobile.png}
	\caption{Diagramme de packages (mobile)}
  \end{figure}

  \subsection{Activités}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{ConnectionActivity:} pièce maîtresse de l'application, cette activité gère le lancement de toutes les autres. La plupart du temps en tâche de fond, elle sert de passerelle pour la réception et l'envoi de données à travers la connexion Bluetooth.
  \item \textbf{DeviceListActivity:} cette charge de découvrir les appareils Blutooth aux alentours, de les afficher et de récupérer la sélection de l'utilisateur.
  \item \textbf{AuthenticationActivity:} récupère les données utilisateurs liées à l'authentification.
  \item \textbf{QuestionListActivity:} gère l'affichage et les actions effectués sur la liste de questions.
  \end{itemize}  
  
  \subsection{Packages}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Common:} package commun aux applications desktop et mobile.
  \item \textbf{Common.Model:} contiens le modèle de données des applications desktop et mobile.
  \item \textbf{Common.Security:} gère la phase d'authentification.
  \item \textbf{Common.Util:} contiens des éléments permettant de faciliter certaines procédures au sein du code source. Dans notre cas la sérialisation.
  \item \textbf{Bluetooth:} API Bluetooth.
  \item \textbf{UI:} Sous Android, l'interface utilisateur est gérée par le biais des activités. Cependant, la gestion et l'affichage de la liste des questions nécessitent à peine plus de travail. C'est le rôle de ce package.
  \end{itemize}
  
  \section{Desktop}
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./images/diagrammes_de_packages/diagramme_de_packages_destkop.png}
	\caption{Diagramme de packages (desktop)}
  \end{figure}
  
  \subsection{Threads}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{RemoteBluetoothServer:} point d'entrée du programme. Cette classe contient entre autres la méthode Main() et démarre une instance de WaitThread.
  \item \textbf{WaitThread:} attends la connexion d'un appareil Bluetooth. Lors qu'une connexion est détectée, cette thread récupère une instance de l'appareil et lance les thread ProcessConnectionThread et ProcessOutcomingThread. Chaque appareil connecté a sa propre instance de chacune de ces threads démarrées sur l'ordinateur.
  \item \textbf{ProcessConnectionThread:} établie la connexion avec l'appareil et attend la réception de données provenant celui-ci (en ouvrant un flux en entrée sur la connexion).
  \item \textbf{ProcessOutcomingThread:} permets à l'ordinateur d'envoyer des données à l'appareil (en ouvrant un flux en sortie sur la connexion).
  \end{itemize}  
  
  \subsection{Packages}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Common:} package commun aux applications desktop et mobile.
  \item \textbf{Common.Model:} contiens le modèle de données des applications desktop et mobile.
  \item \textbf{Common.Security:} gère la phase d'authentification.
  \item \textbf{Common.Util:} contiens des éléments permettant de faciliter certaines procédures au sein du code source. Dans notre cas la sérialisation.
  \item \textbf{Model:} contiens le modèle de données propre à l'application desktop.
  \item \textbf{UI:} contient les sources HTML/CSS et JavaScript de l'interface utilisateur. Ce package contient également une classe liant le Java de l'application au JavaScript de l'UI permettant ainsi une communication bidirectionnelle entre les deux.
  \end{itemize}
  
  
   \chapter{Développement}
   \section{Introduction}
   Ce chapitre décrit la phase de développement du projet. Il présente plus en détail le contenu des packages des applications desktop et mobile à l'aide de diagrammes de classes.
   
   \begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{.4\textwidth}
	  \centering
      \includegraphics[scale=0.098]{./images/application_mobile.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.6\textwidth}      
      \centering
	  \includegraphics[scale=0.5]{./images/application_desktop.png}
    \end{minipage}
    \caption{Captures des applications mobile et desktop}
  \end{figure} 
   
   \section{Packages communs}
   \subsection{Common.Model}
   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{./images/diagrammes_de_classes/diagramme_common_model.png}
	\caption{Diagramme de classes : Common.Model}
  \end{figure}
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Questions:} Cette entité permet de gérer de manière plus précise une liste de questions. Elle centralise entre autres la méthode permettant d'ordré les questions par votes. Elle sert également de passerelle plus explicite qu'un simple ArrayList pour la récupération et la mise en place de questions (\textit{getQuestion(uuid)} plutôt que \textit{get(index)}).  
  
  \item \textbf{Question:} Contiens toutes les données relatives à une question ainsi que deux classes internes : \textit{Answer} et \textit{Vote}.  
  \item \textbf{Answer:} Permets de marquer une question comme ayant été répondue.  
  \item \textbf{Vote:} Gère les votes relatifs à la question.  
  \item \textbf{Listener:} Représente un auditeur.
  \item \textbf{Speaker:} Représente un orateur.
  \item \textbf{User:} Entité parente de \textit{Speaker} et \textit{Listener}. Permets de généraliser le modèle de données.
  \item \textbf{Session:} Contiens toutes les données relatives à une session : son nom, l'heure à laquelle elle a commencé ainsi que le profil de l'orateur.
  \end{itemize}
   
   \subsubsection{Gestion de l'identifiant unique}
   Au sein de ProjectQ\&A, la logique de manipulation des questions nécessite l'utilisation d'un identifiant unique.
   
   Mon choix quant à cette problématique a été l'utilisation des UUIDs (Universal Unique Identifier). Les UUIDs sont des identifiants uniques codés sur 128 bits. Ils sont conçus pour être uniques dans le monde.
   
   Ce choix paraît être extrême pour la gestion de quelques centaines de questions maximum par session. Cependant il permet de faciliter grandement la gestion des identifiants uniques à travers les appareils Bluetooth. Pas besoin de se soucier de quel appareil initialise la question ou encore de centraliser la génération des IDs sur le serveur (ordinateur).
   
   Grâce aux UUIDs, chaque appareil initialise sa question quand bon lui semble et les chances que celle-ci entre en conflit avec une autre question sont proche de 0.
   
   \subsubsection{Les classes internes}  
   Dans la classe \textit{Question} ce trouve deux classes internes : \textit{Answer} et \textit{Vote}. Le choix de vouloir gérer des classes internes plutôt que des attributs permet un gain de temps lors de l'échange d'objets.
   
   En effet, lors du vote d'un auditeur pour une question, l'envoi d'un objet \textit{Vote} plutôt que la question entière à bien plus de sens.
   
   Le raisonnement est le même la classe \textit{Answer}.
   
   \subsection{Common.Security}  
   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/diagrammes_de_classes/diagramme_common_security.png}
	\caption{Diagramme de classes : Common.Security}
   \end{figure}
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Authentication:} Gère l'authentification. Son constructeur génère directement le code de session via la méthode \textit{getNewPassword()}.
  \item \textbf{Status:} Énumération interne à la classe \textit{Authentication}. Elle contient le statut de l'authentification.
  \end{itemize}
  
  \subsection{Common.Util}
  
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/diagrammes_de_classes/diagramme_common_util.png}
	\caption{Diagramme de classes : Common.Util}
   \end{figure}
   
   \begin{itemize}
   \item \textbf{ByteArraySerializer:} Sérialise un type \textit{Object} en type \textit{ByteArray} et vis-versa. Ce procédé est utilisé lors de l'envoi et la réception de données via Bluetooth. Le format de données de transition entre les appareils est le \textit{ByteArray}.
   \end{itemize} 
   
   \section{Application desktop}
   \subsection{Model}

   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/diagrammes_de_classes/diagramme_desktop_model.png}
	\caption{Diagramme de classes de l'application desktop : Model}
   \end{figure}
   
   \begin{itemize}
   \item \textbf{ConnectedDevice:} Permets de lier un \textit{RemoteMobile} avec sa thread de connexion en sortie.
   \item \textbf{RemoteMobile:} Permets de lier le statut d'authentification (succès ou échec) à un appareil Bluetooth.
   \end{itemize}
   
   \subsection{UI}
	   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/diagrammes_de_classes/diagramme_desktop_ui.png}
	\caption{Diagramme de classes de l'application desktop : UI}
   \end{figure}
   
   \begin{itemize}
   \item \textbf{Bridge:} Fais le lien entre l'application Java et le JavaScript de l'interface utilisateur (HTML/CSS).
   \end{itemize}
   
   \newpage
   \subsubsection{Communication Java - JavaScript}
   Le principe de fonctionnement de la communication bidirectionnel entre le Java et le JavaScript se présente de la manière suivante :
   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/communication_java-javascript.png}
	\caption{Concepte de communication Java - JavaScript}
   \end{figure}
   
   JavaFX est la librairie qui gère absolument tout ce concept.
   
   Elle gère la fenêtre Windows et charge page par page les fichiers HTML/CSS constituant l'interface web. Une seule page peut être gérée à la fois. Celles-ci sont chargées via une entité \textit{WebEngine} qui fait office de navigateur web au sein de l'application Java. Elle est capable de créer le DOM\footnote{Document Object Model, le DOM représente toue le contenu HTML d'une page web. (Voir la webographie pour plus d'informations)} d'une page web, de gérer ces styles (CSS) et d'exécuter son JavaScript.
   
   \textit{WebEngine} fait partie d'une entité parente appelée \textit{WebView} qui se charge d'afficher son contenu.

   Cet extrait de code montre comment récupérer et appeler une fonction JavaScript depuis le code Java :
   \begin{lstlisting} [language=Java, caption=Java : Appel d'une fonction JavaScript depuis le Java]
// Recuperation du BOM
window = (JSObject) engine.executeScript("window");

// Appel d'une fonction JavaScript avec un paramètre
window.call("displayQuestion", new Object[]{question});
   \end{lstlisting}
   
   En JavaScript le BOM\footnote{Voir la webographie pour plus d'informations} (Browser Object Model) ou l'objet "Window" est un objet contenant toutes les fonctions, objets, et variable JavaScript d'une page web. Cet objet contient également tout le DOM.

   \begin{lstlisting} [language=Java, caption=Java : mise en place du pont de communication]   
window.setMember("java", this);
   \end{lstlisting}  
   L'extrait de code ci-dessous montre comment utiliser l'objet "Window" pour y ajouter une variable "java" et y attribuer la classe courante (dans notre cas le Bridge).
   
   \begin{lstlisting} [language=JavaScript, caption=JavaScript : Appel d'une méthode Java depuis le JavaScript]   
java.questionAnswered(id, false);
   \end{lstlisting} 

   Cette variable "java" permet ainsi au JavaScript de faire des appels de méthode au code Java.
   
   \section{Application Mobile}
   \subsection{Bluetooth}  
   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./images/diagrammes_de_classes/diagramme_mobile_bluetooth.png}
	\caption{Diagramme de classes de l'application mobile : Bluetooth}
   \end{figure}
  
  \begin{itemize}
   \item \textbf{BluetoothAPI:} Cherche à faciliter au maximum l'utilisation de BlueCove en cachant les appels de méthode au \textit{BluetoothCommandService} derrière des noms de méthodes simples et explicites.
   \item \textbf{BluetoothCommandService:} Manipule directement la librairie BlueCove pour réaliser toute sorte d'opérations. Cette classe contient deux classes internes : \textit{ConnectThread} et \textit{ConnectedThread}.
   \item \textbf{ConnectThread:} Initialise la connexion avec l'ordinateur.
   \item \textbf{ConnectedThread:} Gère les échanges de données entre le mobile et l'ordinateur en entrée et sortie.
   \end{itemize}      
   
   \subsection{UI}  
   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/diagrammes_de_classes/diagramme_mobile_ui.png}
	\caption{Diagramme de classes de l'application mobile : UI}
   \end{figure}
  
   \begin{itemize}
    \item \textbf{QuestionAdapter:} Hérite de la classe ArrayAdapter. Ce type de tableau pointe sur une couche graphique constituée d'un ou plusieurs composants (TextView, CheckBox, etc.). À chaque ajout d'une question dans ce tableau, \textit{QuestionAdapter} se charge d'afficher ces attributs dans les bons composants graphiques. Cette classe contient une classe interne du nom de \textit{ViewHolder}.
    \item \textbf{ViewHolder:} Contiens les composants graphiques en question.
   \end{itemize}   
   
   % Synthèse et conclusion ----------------------------------------------------
   \chapter{Synthèse et conclusion}     
  Les pages qui précédents ont traitées de la phase de développement relative à ce travail de diplôme. Elles ont également traité des choix des langages de programmation ainsi que des technologies utilisées pour sa réalisation.
      
  Les exigences liées à ce travail, citées dans l'introduction étaient les suivantes :
  \begin{enumerate}
  \item La connexion du mobile d'un auditeur au PC de l'orateur nécessite un code;
  \item Chaque auditeur peut poser une ou plusieurs questions;
  \item L'orateur ainsi que les auditeurs voient toutes les questions sous forme de liste sur leurs appareils;
  \item L'orateur répond aux questions par oral;
  \item L'orateur peut marquer une question pour différencier les questions répondues des questions posées;
  \item L'auditeur peut voter pour les questions qui l'intéressent;
  \item Les questions sont triées par ordre décroisant des votes;
  \end{enumerate}

  À la fin de ce travail de diplôme, toutes les exigences sont fonctionnelles. L'objectif du travail \textit{"Mettre en place un système informatisé de questions/réponses entre un orateur et des auditeurs lors d’une conférence."} est donc atteint.
      
      L'introduction citait également qu'une des attentes du projet était d'acquérir les connaissances liées au développement des applications mobile et destkop.
      
      Les connaissances acquises au cours de ce travail sont relatives à la gestion de projet et au développement. En effet, le côté pratique de la mise en place d'une infrastructure de versionnage ainsi que de gestion de bugs m'a permis d'étendre mes compétences du domaine de manière générale et de l'utilisation de Git et Bitbucket.
      
      En ce qui concerne le développement, il m'a permis d'accroitre mes connaissances sur la communication Bluetooth et l'échange de données entre périphériques. La mise en place de l'interface web pour l'application destkop m'a également permis d'étendre ma vision de ce qui est possible au niveau du développement d'interfaces utilisateurs en Java.

      En outre, ce travail de diplôme a été pour moi des plus bénéfique. Il reflète bien la vision initiale que j'avais des applications et les résultats obtenus sont positifs.
      
  \section{Bugs connus}
  Vous trouverez un protocole de tests complet en annexe de ce document.
  
  \section{Améliorations possibles}
  \begin{itemize}    
  \item Rendre l'application mobile accessible sur toutes les plateformes (iOS et Windows Phone en plus d'Android).
  \item Faire en sorte que les sessions et toutes leurs questions soient accessibles en tout temps, même après la déconnexion. Cette amélioration requiert la mise en place d'une base de données interne pour l'enregistrement des sessions.
  \item Permettre à l'orateur de retranscrire ses réponses après la conférence. On pourrait alors imaginer envoyer par e-mail la réponse de l'orateur aux auditeurs intéressés (ayant voté pour la question) en récupérant l'adresse mail des auditeurs via les informations de sessions.
  \item Imaginer enregistrer la réponse orale de l'orateur sous forme de messages vocaux envoyés ensuite aux auditeurs.
  \end{itemize}
  Ceci sont à mon avis de simples idées d'améliorations qui pourrait faire passer le produit d'utilisable à complet.                  
      
   \chapter{Webographie}
   \section{Liens vers le répertoire Git}
   \textbf{Sources :} https://bitbucket.org/MaximeBeck/td2015/src
   
   \textbf{Gestion des bugs :} https://bitbucket.org/MaximeBeck/td2015/issues
   
   \section{Logiciels utilisés}
   \textbf{Intellij IDEA :} https://www.jetbrains.com/idea/
   
   \textbf{Android Studio :} https://developer.android.com/sdk
   
   \textbf{NetBeans :} https://netbeans.org/
   
   \textbf{LibreOffice :} https://fr.libreoffice.org/
   
   \textbf{Latex :} https://www.latex-project.org/
   
   \textbf{Mendeley :} https://www.mendeley.com/
      
   \section{Informations}
   \textbf{Java :} https://fr.wikipedia.org/wiki/Java\_(langage)
   
   \textbf{JavaFX :} https://fr.wikipedia.org/wiki/JavaFX
   
   \textbf{UUID :} https://fr.wikipedia.org/wiki/Universal\_Unique\_Identifier
   
   \textbf{HTML :} https://fr.wikipedia.org/wiki/Hypertext\_Markup\_Language
   
   \textbf{CSS :} https://fr.wikipedia.org/wiki/Feuilles\_de\_style\_en\_cascade
   
   \textbf{JavaScript :} https://fr.wikipedia.org/wiki/JavaScript
   
   \textbf{Android :} https://fr.wikipedia.org/wiki/Android
    
   \textbf{Liste des langages les plus utilisés :} 
   
   http://www.tiobe.com/index.php/content/paperinfo/tpci/index.html
   
   \section{Référence HTML/CSS et JavaScript}
   \textbf{W3School :} http://www.w3schools.com/
   
\end{document}